<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[古侯子]]></title>
  <link href="https://houqun.me/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://houqun.me/"/>
  <updated>2019-07-01T23:09:29+08:00</updated>
  <id>https://houqun.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[跟学长聊天时的一些收获]]></title>
    <link href="https://houqun.me/some-realization-gained-from-talking-with-seniors.html"/>
    <updated>2019-07-08T23:29:56+08:00</updated>
    <id>https://houqun.me/some-realization-gained-from-talking-with-seniors.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>最近，因为各种事情，先后跟几位学长聊天，蛮有些收获，整理于此。</p>

<p><strong>其一、打工时，重要的是你的做事能力；创业时，重要的是你选择做什么事的能力。</strong></p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在公司上班打工时，领导给你安排一个任务，你只要漂漂亮亮的把这个任务完成，你的能力和价值就完美的体现出来了。不需要你具备判断做什么事情能力，当然有这个能力更好了。</p>

<p>而一旦你处于创业的位置上，除了把既定的事情做好的能力外，你还需要具备「定事情」的能力，也就是给别人安排要做什么事情，这些事情构建出你怎样的能力和价值。</p>

<p>就好像，如果你只是学生，你只需要具备解题的能力即可；若你是老师的话，你除了会解题，你还需要会出题。很多时候，会出题更重要一些，哪怕出的题一时间找不到答案。</p>

<p><strong>其二、我们学生时期，接受训练最多的是解题能力，出题的能力很少得到锻炼，以至于多数的我们并不会出题。</strong></p>

<p>中国人解题能力，世界一流；出题能力呢？还算不上一流，因为我们的学生生涯几乎只锻炼解题能力，从不锻炼出题能力，而且我们社会的考核标准也以解题能力高低为依据，好在现在已经慢慢的重视出题能力。</p>

<p>因而，在这样的教育体制下，我们擅长于把一个明确的问题，给解决的十分漂亮。但是如果问题还不明确的话，我们就会茫然无措，不知道该干什么，自然也不知道该怎么干。</p>

<p>为什么在中国创业领域里，跟风创业的人多，突破性创业的人少呢？也许跟我们从小获得的培养有关。一旦一个创业点确认下来，我们总有人能给出更好的解决方案，我们太擅长于解题了。但是每隔很长一段时间，才有很少的人提出一个很好的创业点，或者称为风口，从而开创了一个新的领域。</p>

<p>解题能力，也许可以打造一个很好的生意；出题能力，才可以开创一个宏大的领域。</p>

<p>这里并不是诟病应试教育的不好，而是要认清楚自己擅长于什么，选择做自己擅长的事情。</p>

<p><strong>其三、我们并不具备很好的创新能力，那就先老老实实的做好自己能做好的事情。</strong></p>

<p>对现代人来说，说一个人没有创新能力，简直就是在骂人一般，好像说这个人就是个老古板、思维僵化陈旧。这显然是一种偏见。</p>

<p>虽然这个社会推崇创新能力，也应该推崇创新，但是创新并不是一切，更不该为了创新而创新。</p>

<p>实际上，我们自身的能力以及成长经历，决定了我们多数人本就没有那么好的创新能力，干嘛不大大方方的接受呢？</p>

<p>接受自己原本的样子，做自己最擅长的事情，这才能发挥自己最大的价值。创新创造价值，但是价值并不仅仅由创新来创造的，这才是合理的逻辑。</p>

<p><strong>其四、那些事业比较成功的人，往往是当初上不了学、找不到工作的人。</strong></p>

<p>一位老学长说，他同学里混的比较好的，都是当时那些学不那么好的学科、学习成绩不怎么好、甚至于一毕业就失业的那帮人。</p>

<p>为什么呢？也许可能有两个原因：</p>

<p>其一是那些上不好的学科、学习成绩不好的人，他们可以选择的范围有限，于是就只好在自己有限的领域里做到更好，毕竟多数国人更擅长于解题。</p>

<p>其二是那些上不好的学科、学习成绩不好的人，他们的解题能力在他们那代人里是属于较差的（这么说未必准确！），为了活下去，他们就必须要尽早的发展其他能力，比如出题的能力。因而，这里面很多人锻炼出抓机会的能力——这本身也是出题能力的一部分——他们寻找各种机会，找到更好的机会，也就有了更好的发展。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[确定要做的事情，就傻傻的执行！]]></title>
    <link href="https://houqun.me/do-what-you-must-do-stupidly.html"/>
    <updated>2019-07-01T23:07:35+08:00</updated>
    <id>https://houqun.me/do-what-you-must-do-stupidly.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">（1）</h2>

<p>因为「未来」的存在，人终究成为人。</p>

<p>也因为「未来」的存在，人比那些只能活在当下的动物，多了更多的痛苦。</p>

<p>究竟是要活在未来，还是活在当下？这是个问题。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">（2）</h2>

<p>时间也许本不存在，只因有了人，也才有了时间的存在。</p>

<p>未来也许本不存在，只是因为有了过去，也才有了未来的存在。</p>

<p>继而，有了所谓的当下，却从来不存在当下。</p>

<p>因为，当下这一刻，马上奔向未来——</p>

<p>又马上滑向了过去。</p>

<h2 id="toc_2">（3）</h2>

<p>事情，当下做了，未来也才会做。</p>

<p>当下你不愿、不会做的事情，未来你也不会做，过去留下的只有一片空白。</p>

<p>当下，决定了未来；未来，也决定了当下。</p>

<p>所以，不用多想什么，想要做的事情，当下就做，未来一直在做。</p>

<p>过去的时刻，才是最为充实的。</p>

<h2 id="toc_3">（4）</h2>

<p>以上文字，有点神经质！</p>

<p>有感于最近一段时间，各种折腾，似乎做了很多事，又似乎什么都没做。</p>

<p>有些事情，当初觉得忙，放到以后再做；等到想起来做时，时间在过去了三五个月了，什么都没有做。</p>

<p>这样的事情，这一两年来有很多很多！</p>

<p>专注于自己的领域，舍弃所有不相干的事情；做所有该做的、想做的事情，确定要做，立刻就去做。</p>

<p>这么坚持做下来，会发现没什么大不了的，当初再忙也总有机会开始做该做的、想做事情。所谓的忙、所谓的不具备条件……一切只是拖延的借口。</p>

<p>没有什么借口！确定要做的事情，就傻傻的执行！</p>

<h2 id="toc_4">（5）</h2>

<p>希望我的一点反思，对您有所帮助！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[飞轮效应]]></title>
    <link href="https://houqun.me/flywheel-effect.html"/>
    <updated>2019-06-17T23:33:19+08:00</updated>
    <id>https://houqun.me/flywheel-effect.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">（1）</h2>

<p>你见过飞轮么？</p>

<p>为了使静止的飞轮转动起来，一开始你必须使很大的力气，一圈一圈反复地推，每转一圈都很费力，但是每一圈的努力都不会白费，飞轮会转动得越来越快。</p>

<p>当飞轮达到一个很高的速度，突破到某一临界点后，飞轮自身所具备的动量和动能就会很大，成为推动力的一部分。此时，你无须再费更大的力气，飞轮依旧会快速转动，而且不停地转动。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>自行车的结构，就是一种典型的飞轮结构。</p>

<p>骑自行车时，相信你会有这样的感受：骑上自行车刚行驶时，会比较费劲去蹬车；但蹬了几圈之后，你会发觉慢慢的变轻松了，即使脚没有一直蹬，车轮子也会自己转，自行车继续的前行。</p>

<p>这就是生活中的飞轮效应。</p>

<h2 id="toc_1">（2）</h2>

<p>从物理的角度讲，飞轮效应的本质是惯性。</p>

<p>惯性定律是牛顿力学第一定律，完整的描述是：任何物体都要保持匀速直线运动或静止状态，直到外力迫使它改变运动状态为止。</p>

<p>说白了，任何物体都有惯性，都想保持原来的状态，改变状态都需要付出「外力」。</p>

<p>惯性定律还指出，物体的质量越大，惯性也就越大。因而，我们看到，很多飞轮都是质量很大的结构。</p>

<h2 id="toc_2">（3）</h2>

<p>飞轮效应或者惯性，不仅仅存在于物理结构上，也存在于个人心理上、乃至组织结构中。</p>

<p>例如一个人想改变习惯或者养成一个新习惯，刚开始都会比较困难和痛苦，这是飞轮效应刚起步的阶段，需要有足够大的外力，推动飞轮旋转起来。</p>

<p>当人慢慢的开始适应改变之后，就不需要付出太多的努力，也能保持改变继续进展下去。</p>

<p>而当形成了新习惯之后，就完全不需要人刻意去做什么，会按照新习惯的惯性自然而然的去行动了。</p>

<p>又比如一个创业团队做一个创业项目，在刚开始时必须要付出艰巨的努力，才能使项目一点点的运作起来，所谓的万事开头难。</p>

<p>而一旦创业项目步上了正轨，迈入加速发展的快车道之后，项目自身积累的势能，就会让一切发展都顺风顺水。</p>

<p>等到项目壮大到一定的程度，成为一个成熟完善的企业之后，各方面自然有序的运行发展，想要随意的停下来都会很难。</p>

<h2 id="toc_3">（4）</h2>

<p>理解了飞轮效应之后，该如何应用飞轮效应呢？</p>

<p>其一、你要有一个飞轮；</p>

<p>其二、你要往一个方向转动这个飞轮；</p>

<p>其三、你要持续推动飞轮转动，直到突破那个临界点；</p>

<p>应用的方法论，说起来很简单，就跟把大象装冰箱的方法论类似，做起来并不容易。</p>

<p><strong>首先，你要有一个怎样的飞轮呢？</strong></p>

<p>飞轮大了的话，初始转动所需要的力量就会大，付出的努力和承受的痛苦也会很大；飞轮小了的话，初始转动不需要承受太多，但是所带来的改变就很小，也容易被改变掉。</p>

<p>你需要做一个选择或平衡，要大的飞轮还是要小的飞轮。不同的选择，意味着将来获取不同的成就。</p>

<p><strong>其次，你如何确保飞轮往一个方向转动？</strong></p>

<p>一个人的话，你需要往一个方向专注，要持续不断的往一个反向发力，还要在初始阶段，及时看不见成效，也相信自己付出的每一份辛苦都不会白费。</p>

<p>一个组织的话，你需要让整个组织都要相信选定的方向是对的，还要能够把整个组织的发力方向引导到一处，共同使力。</p>

<p><strong>最后，你如何坚持下去，不抛弃、不放弃？</strong></p>

<p>你要相信功不唐捐，不能因为前期成效甚微，就怀疑方向不对或事情不对；你要专注，在漫长的推动轮子转动的过程中，无论受到什么诱惑，也不管发生什么，都能心无旁骛的全力前行而不停下来。</p>

<p>受到任何一点点的诱惑，有任何一点点的分心，都可能因为改变方向或者放弃努力，让轮子停下来，之前所有的努力和积累，都是白费。</p>

<p>这过程的考验，是最残酷的！</p>

<h2 id="toc_4">（5）</h2>

<p>飞转起来的飞轮，并不一定都是好的。</p>

<p>例如大企业想要转型，一般都非常困难，就是因为飞转起来的飞轮，想要改变旋转的方向太困难，尤其是质量巨大的情况下。</p>

<p>如果一定要改变的话，那就只能用一个飞转的飞轮，替换掉另一个飞轮。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Excel项目计划模板]]></title>
    <link href="https://houqun.me/how-to-make-project-plan-template-based-on-excel.html"/>
    <updated>2019-05-26T00:56:16+08:00</updated>
    <id>https://houqun.me/how-to-make-project-plan-template-based-on-excel.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>发现很多人因为Excel项目计划模板来到了houqun.me上，可惜原来网页内容因事故丢失，古侯子只好把相关的内容放到了另外一个网站上，请查看：</p>

<blockquote>
<p><a href="http://xsoft.cc/xworks/excel-project">http://xsoft.cc/xworks/excel-project</a></p>
</blockquote>

<p>这个页面里有下载地址，以及有模板制作方法的链接。若还有问题，请扫描页面右侧的古侯子微信二维码，加微信咨询。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
